

\section{Постановка задачи}

\begin{enumerate}
	\item Сгенерировать двумерные выборки размерами 20, 60, 100 для нормального двумерного распределения $N(x, y, 0, 0, 1, 1, \rho)$. Коэффициент корреляции $\rho$ взять равным 0, 0.5,
	0.9. Каждая выборка генерируется 1000 раз и для неё вычисляются: среднее значение,
	среднее значение квадрата и дисперсия коэффициентов корреляции Пирсона, Спирмена и квадратного коэффициента корреляции. Повторить все вычисления для смеси
	нормальных распределений:
	\begin{equation}
		f(x,y) = 0.9 N(x,y,0,0,1,1,0.9) + 0.1N(x,y,0,0,10,10,-0.9)
	\end{equation}
    Изобразить сгенерированные точки на плоскости и нарисовать эллипс равновероятности.
    \item Найти оценки коэффициентов линейной регрессии $y_i = a + bx_i + e_ii$, используя 20 точек
    на отрезке [-1.8; 2] с равномерным шагом равным 0.2. Ошибку $e_i$ считать нормально
    распределённой с параметрами (0, 1). В качестве эталонной зависимости взять $y_i =
    2+2x_i+e_i$. При построении оценок коэффициентов использовать два критерия: критерий
    наименьших квадратов и критерий наименьших модулей. Проделать то же самое для
    выборки, у которой в значения $y_1$ и $y_{20}$ вносятся возмущения 10 и -10.
    \item Сгенерировать выборку объемом 100 элементов для номрального распределения $N(x,0,1)$. По сгенерированной выборке оценить параметры $\mu$ и $\sigma$ нормального закона методом максимального правдоподобия. В качестве основной гипотезы $H_0$ будем считать, что сгенерированное распределение имеет вид $N(x,\hat{\mu}, \hat{\sigma})$. Проверить основную гипотезу, использу критерий согласия $\chi^{2}$. В качестве уровня значимости взять $\alpha$ = 0.05. Привести таблицу вычислений $\chi^{2}$. 
    
    Исследовать точность (чувствительность) критерия $\chi^{2} - $ сгенерировать выборки равномерного распределения и распределения Лапласа малого объема (например, 20 элементов). Проверить их на нормальность.
    \item  Для двух выборок размерами 20 и 100 элементов, сгенерированных согласно нормальному закону $N(x,0,1)$, для параметров положения и масштаба построить асимптотически нормальные интервальные оценки на основе точечных оценок метода максимального правдоподобия и классические интервальные оценки на основе статистик $\chi^{2}$ и Стьюдента. В качестве параметра надёжности взять $\gamma$ = 0.95.
\end{enumerate}